---
title: Mesonを使ってGObject Introspection対応のビルドシステムを構築する方法
author: daipom
tags:
  - milter-manager
  - unix
---

最近、[milter manager](https://milter-manager.osdn.jp/index.html.ja)というフリーソフトウェアを
[Meson](https://mesonbuild.com/)というビルドシステムに対応させる作業を行っている福田です。

その主な目的は、RubyやPython用のバインディングを自動で生成できるようにすることです。

ライブラリーが[GObject](https://docs.gtk.org/gobject/)を利用している場合、
[GObject Introspection](https://gi.readthedocs.io/en/latest/)を使えば（ほぼ）自動でバインディングを生成できます。

MesonにはGObject Introspectionサポート([Meson Integration](https://gi.readthedocs.io/en/latest/buildsystems/meson.html))
が組み込まれているので、Mesonを使うと簡単にGObject Introspectionを利用できます。

今回は、Mesonを使ってGObject Introspection対応のビルドシステムを構築する方法を説明します。

<!--more-->

### Meson

GObject Introspection対応をするためには、次の2つビルドシステムのどちらかを使うと便利です。

* GNU Autotools ([GNU Automake](https://www.gnu.org/software/automake/)/[GNU Autoconf](https://www.gnu.org/software/autoconf/)/[GNU Libtool](https://www.gnu.org/software/libtool/))
* [Meson](https://mesonbuild.com/)

GObject Introspectionを開発しているGNOMEの関連プロジェクトがMesonに移行しているので、
今後のことを考えるとMesonを使うべきです。

GNU AutotoolsでGObject Introspection対応する方法については、次の記事で紹介しています。

* [GObject Introspection対応ライブラリーの作り方]({% post_url 2013-12-16-index %})

今回の記事は、このMeson版の説明になります。

実際に対応した[milter manager](https://milter-manager.osdn.jp/index.html.ja)([GitHub上のリポジトリー](https://github.com/milter-manager/milter-manager))を例に説明します。

### プロジェクトトップの`meson.build`ファイル

Mesonでビルドを可能にするために、`meson.build`ファイルを作成して設定します。

今回は、`milter/core`や`milter/client`といった特定のサブディレクトリ毎にライブラリーをビルドしたいので、
プロジェクトのトップに`meson.build`ファイルを作成して共通の設定を行い、各サブディレクトリにも`meson.build`ファイルを作成します。

実際に作成したプロジェクトトップの`meson.build`ファイルは次になります。

* https://github.com/milter-manager/milter-manager/blob/86e5b027815b965a342167f36f5813a0d4c964e4/meson.build

以下で重要な部分を説明します。

```meson
# プロジェクトの定義:
#   https://mesonbuild.com/Reference-manual_functions.html#project
# licenseの値の形式: https://spdx.org/licenses/
project('milter-manager',
        'c',
        license: 'LGPL-3.0-or-later',
        version: '2.1.6')

# ライブラリーのバージョンなど、共通して用いる変数を定義する。
# ライブラリーのバージョンは、プロジェクトのバージョンとは別に管理する。(補足1)
api_version = '2.0'
so_version = 2
library_version = '@0@.0.0'.format(so_version)

# prefixオプションの値を取得する。(補足2)
prefix = get_option('prefix')
# ビルトインオブジェクト「meson」の関数を使い定義したプロジェクト名を参照。
# https://mesonbuild.com/Reference-manual_builtin_meson.html
# インストール先のパスについて定義している。(補足3)
project_include_sub_dir = meson.project_name()
milter_include_sub_dir = project_include_sub_dir / 'milter'
milter_include_dir = get_option('includedir') / milter_include_sub_dir
data_dir = prefix / get_option('datadir')
gir_dir = data_dir / 'gir-1.0'

# 用いるモジュールをインポート。
# 例: GNOME module: https://mesonbuild.com/Gnome-module.html
fs = import('fs')
gnome = import('gnome')
pkgconfig = import('pkgconfig')
# pcファイルの生成時に用いる。
# Mesonを使ってGObject Introspection対応しようとする別のライブラリが
# GIRファイルを探し出せるようにする。(補足4)
pkgconfig_variables = ['girdir=@0@'.format(gir_dir)]

(...)

package_platform = get_option('package_platform')
(...)

# meson-config.h.inの変数を置換してconfig.hを生成する。
# ソースコードで用いる定数などをビルド時に定義したいため。
config_h_conf = configuration_data()
(...)
config_h_conf.set_quoted('MILTER_MANAGER_PACKAGE_PLATFORM', package_platform)
config_h_conf.set_quoted('PACKAGE', meson.project_name())
config_h_conf.set_quoted('PREFIX', prefix)
config_h_conf.set_quoted('VERSION', meson.project_version())
config_h = configure_file(input: 'meson-config.h.in',
                          output: 'config.h',
                          configuration: config_h_conf)
# 後で依存関係に加えるため、config.hをdependencyにしておく。(補足5)
config = declare_dependency(compile_args: '-DHAVE_CONFIG_H',
                            include_directories: include_directories('.'),
                            sources: config_h)

# 指定したディレクトリに入り、そのディレクトリのmeson.buildを実行する。
subdir('milter/core')
(...)
```

#### 補足1: ライブラリーのバージョン

```meson
# ライブラリーのバージョンなど、共通して用いる変数を定義する。
# ライブラリーのバージョンは、プロジェクトのバージョンとは別に管理する。(補足1)
api_version = '2.0'
so_version = 2
library_version = '@0@.0.0'.format(so_version)
```

ライブラリーのバージョンは、アプリケーションバイナリインターフェース(ABI)の互換性の観点で管理します。
アップデートによってプロジェクトのバージョンが上がっても、ABIの互換性が保たれているならばライブラリーのバージョンは変更しなくても良いです。

特に共有ライブラリーは、以下のようにシンボリックリンクとその本体で構成されます。

```
libmilter-core.so.2 -> libmilter-core.so.2.0.0
libmilter-core.so.2.0.0
```

シンボリックリンクの名前`libmilter-core.so.2`には、メジャーバージョンの`2`しか含まれていません。
つまり、メジャーバージョンを変更するということは、共有ライブラリーのシンボリックリンクを変更するということになります。
ABIの互換性を保てない更新があった場合のみメジャーバージョンを更新するべきです。

詳しくは[ライブラリーのバージョンとアプリケーションバイナリインターフェース]({% post_url 2022-08-08-version-of-libraies-and-application-binary-interface %})をご覧下さい。

#### 補足2: オプション

```meson
# prefixオプションの値を取得する。(補足2)
prefix = get_option('prefix')
```

[get_option()](https://mesonbuild.com/Reference-manual_functions.html#get_option)でオプションの値を取得できます。

オプションには、デフォルトで定義されている[ビルトインオプション](https://mesonbuild.com/Builtin-options.html)と、[ユーザーが定義するオプション](https://mesonbuild.com/Build-options.html)の2種類があります。
後者は[meson_options.txt](https://github.com/milter-manager/milter-manager/blob/86e5b027815b965a342167f36f5813a0d4c964e4/meson_options.txt)というファイルを作成して定義します。

例えば`prefix`はビルトインのオプションですが、`package_platform`は`meson_options.txt`で定義したオプションです。

ビルトインのオプションは`meson`コマンドの引数として指定できます。
ユーザーが定義したオプションは、`-D`オプションで指定します。
例えば次のように使います。

```console
$ meson setup --prefix=/tmp/local -Dpackage_platform=debian ../milter-manager.build .
```

#### 補足3: インストール先のパス

```meson
# インストール先のパスについて定義している。(補足3)
project_include_sub_dir = meson.project_name()
milter_include_sub_dir = project_include_sub_dir / 'milter'
milter_include_dir = get_option('includedir') / milter_include_sub_dir
data_dir = prefix / get_option('datadir')
gir_dir = data_dir / 'gir-1.0'
```

この後にインストールに用いる各関数は、デフォルトで`prefix`オプションの値をインストール先として用います。

例えば、ヘッダーをインストールする[install_headers()](https://mesonbuild.com/Reference-manual_functions.html#install_headers)では
`{prefix}/{includedir}`がデフォルトのインストール先になりますし、
ライブラリーをインストールする[library()](https://mesonbuild.com/Reference-manual_functions.html#library)では
`{prefix}/{libdir}`がデフォルトのインストール先になります。

各関数でこのインストール先を変更できるので、あとで変更するためにここでパスを定義しています。
パスの連結は、`/`演算子を使って行います。
この演算子は[join_paths()](https://mesonbuild.com/Reference-manual_functions.html#join_paths)と同じ機能を提供します。

#### 補足4: GIRファイルとTypelibファイル

```meson
# pcファイルの生成時に用いる。
# Mesonを使ってGObject Introspection対応しようとする別のライブラリが
# GIRファイルを探し出せるようにする。(補足4)
pkgconfig_variables = ['girdir=@0@'.format(gir_dir)]
```

GObject Introspection対応のライブラリーをビルドするときは、GIRファイルとTypelibファイルを生成します。

GIRファイルを生成する際、依存している他のGIRファイルを参照する必要があります。
参照するのでどこにGIRファイルがあるか分からないといけません。
Mesonは依存しているライブラリーの`.pcファイル`内に`girdir`変数が定義されていれば、その変数の値であるディレクトリーをGIRファイルの検索パスに追加してくれます。
このライブラリーのGIRファイルを、Mesonを使っている他のライブラリーから使いやすくするために、このライブラリーの`.pcファイル`にも`girdir`変数を定義しています。

#### 補足5: declare_dependency について

```meson
# 後で依存関係に加えるため、config.hをdependencyにしておく。(補足5)
config = declare_dependency(compile_args: '-DHAVE_CONFIG_H',
                            include_directories: include_directories('.'),
                            sources: config_h)
```

Mesonでライブラリーをビルドするには[library()](https://mesonbuild.com/Reference-manual_functions.html#library)関数を使います。
`library()`関数にマクロ定義やヘッダーの検索パスや依存関係を指定するには、`library()`関数の各引数に個別に指定するか
[Dependency object](https://mesonbuild.com/Reference-manual_returned_dep.html)を使って指定する方法があります。
Dependency objectを使うと複数の`library()`で指定内容を共有できるので、何度も指定する情報はDependency objectを使うとスッキリします。

外部でインストール済みのライブラリーであれば[dependency()](https://mesonbuild.com/Reference-manual_functions.html#dependency)を用い、
このプロジェクト内で作成する依存関係であれば[declare_dependency()](https://mesonbuild.com/Reference-manual_functions.html#declare_dependency)を用います。

ここでは、`compile_args`を指定することで、この依存を使ったライブラリーのビルドに指定したオプションを追加します。
milter managerでは元々GNU Autotoolsを用いており、その慣習で、`HAVE_CONFIG_H`が定義済みの場合に限り`config.h`を読み込むようにコーディングしている、
という事情があります。
そのためmilter managerでは、この`config.h`に依存するライブラリーのビルドに、常に`HAVE_CONFIG_H`オプションに付ける必要があります。

### coreライブラリーの`meson.build`ファイル

milter managerのcoreライブラリー用の`meson.build`ファイルを次のように作成しました。

* https://github.com/milter-manager/milter-manager/blob/86e5b027815b965a342167f36f5813a0d4c964e4/milter/core/meson.build

```meson
# ビルド対象に含めるソースファイル。
sources = files(
  'milter-agent.c',
  'milter-command-decoder.c',
  (...)
)

# ビルド対象に含めるヘッダーファイル。
headers = files(
  'milter-agent.h',
  'milter-command-decoder.h',
  (...)
)

# milter-version.h.inの変数を置換してmilter-version.hを生成し、headersに含める。
version_h_conf = configuration_data()
# str型のsplitメソッド:
#   https://mesonbuild.com/Reference-manual_elementary_str.html#strsplit
version_components = meson.project_version().split('.')
version_h_conf.set('MILTER_MANAGER_VERSION', meson.project_version())
version_h_conf.set('MILTER_MANAGER_VERSION_MAJOR', version_components[0])
version_h_conf.set('MILTER_MANAGER_VERSION_MINOR', version_components[1])
version_h_conf.set('MILTER_MANAGER_VERSION_MICRO', version_components[2])
version_h = configure_file(input: 'milter-version.h.in',
                           output: 'milter-version.h',
                           configuration: version_h_conf)
headers += version_h

# enumのGObject用ファイルを生成する。(補足1)
enums = gnome.mkenums_simple('milter-enum-types',
                             body_prefix: '#include <config.h>',
                             identifier_prefix: 'Milter',
                             install_dir: milter_include_dir / 'core',
                             install_header: true,
                             sources: headers,
                             symbol_prefix: 'milter')
enums_h = enums[1]

# ヘッダーファイルをインストール。
install_headers(headers, subdir: milter_include_sub_dir / 'core')
install_headers(['../core.h'], subdir: milter_include_sub_dir)
headers += ['../core.h']

# 依存関係を定義する。
(...)
dependencies = [
  config,
  (...)
]
# ライブラリーを作成してインストール。
libmilter_core = library('milter-core',
                         c_args: '-DMILTER_LOG_DOMAIN="milter-core"',
                         sources: sources + headers + enums,
                         install: true,
                         dependencies: dependencies,
                         soversion: so_version,
                         version: library_version)
# 他のライブラリーがこのライブラリーを依存関係として使う。
# 生成したenumのGObject用ファイルのヘッダーを依存関係に含める。(補足2)
milter_core = declare_dependency(dependencies: dependencies,
                                 link_with: libmilter_core,
                                 sources: [enums_h])

# pcファイルを作成してインストール。
pkgconfig.generate(libmilter_core,
                   description: 'common milter features',
                   filebase: 'milter-core',
                   name: 'milter core library',
                   requires: ['gobject-2.0'],
                   subdirs: project_include_sub_dir,
                   variables: pkgconfig_variables)

# GIRファイルとTypelibファイルを生成してインストール。(補足3)
milter_core_gir = gnome.generate_gir(libmilter_core,
                                     export_packages: 'milter-core',
                                     extra_args: [
                                       '--warn-all',
                                     ],
                                     fatal_warnings: true,
                                     header: 'milter/core.h',
                                     identifier_prefix: 'Milter',
                                     includes: [
                                       'GObject-2.0',
                                     ],
                                     install: true,
                                     namespace: 'MilterCore',
                                     nsversion: api_version,
                                     sources: sources + headers + enums,
                                     symbol_prefix: 'milter')

```

#### 補足1: enumのGObject用ファイルの生成

```meson
# enumのGObject用ファイルを生成する。(補足1)
enums = gnome.mkenums_simple('milter-enum-types',
                             body_prefix: '#include <config.h>',
                             identifier_prefix: 'Milter',
                             install_dir: milter_include_dir / 'core',
                             install_header: true,
                             sources: headers,
                             symbol_prefix: 'milter')
enums_h = enums[1]
```

[gnome.mkenums_simple()](https://mesonbuild.com/Gnome-module.html#gnomemkenums_simple)
を使い、enumのGObject用のファイルを生成します。

`sources`で指定したファイルで定義されている`enum`を`GEnum`にしてGObject対応します。

`install_header: true`を指定することで、生成したヘッダーファイルをインストールしています。
このため、後の`install_headers()`で指定しているインストールするヘッダーファイルのリストに、ここで生成したヘッダーファイルを含めていません。

ヘッダーファイルのインストール先を`install_dir`で指定しています。
`prefix`で指定したパスに対する相対パスを指定します。
一方で`install_headers()`は`{prefix}/{includedir}`に対する相対パスを`subdir`で指定しています。

`identifier_prefix`には、コード上の`enum`の定義において、名前空間としてprefixに付与している部分を指定します。
下の例では、`MilterAgentError`の`Milter`を指定します。

`symbol_prefix`には、ヘッダーファイルで宣言される関数名や`#define`されるenum名のprefixを指定します。
通常は`identifier_prefix`で指定した部分に対応する文字列を`_`区切りの小文字で指定します。

実際に生成されるコードの例は、次のようになります。

元々の`enum`定義

```c
typedef enum
{
    MILTER_AGENT_ERROR_IO_ERROR,
    MILTER_AGENT_ERROR_DECODE_ERROR,
    MILTER_AGENT_ERROR_NO_EVENT_LOOP_ERROR
} MilterAgentError;
```

生成される`milter-enum-types.h`

* ここのprefixが`identifier_prefix`や`symbol_prefix`によって決まります。

```c
GType milter_agent_error_get_type (void);
#define MILTER_TYPE_AGENT_ERROR (milter_agent_error_get_type())
```

生成される`milter-enum-types.c`

```c
GType
milter_agent_error_get_type (void)
{
  static volatile gsize gtype_id = 0;
  static const GEnumValue values[] = {
    { C_ENUM(MILTER_AGENT_ERROR_IO_ERROR), "MILTER_AGENT_ERROR_IO_ERROR", "io-error" },
    { C_ENUM(MILTER_AGENT_ERROR_DECODE_ERROR), "MILTER_AGENT_ERROR_DECODE_ERROR", "decode-error" },
    { C_ENUM(MILTER_AGENT_ERROR_NO_EVENT_LOOP_ERROR), "MILTER_AGENT_ERROR_NO_EVENT_LOOP_ERROR", "no-event-loop-error" },
    { 0, NULL, NULL }
  };
  if (g_once_init_enter (&gtype_id)) {
    GType new_type = g_enum_register_static (g_intern_static_string ("MilterAgentError"), values);
    g_once_init_leave (&gtype_id, new_type);
  }
  return (GType) gtype_id;
}
```

#### 補足2: 生成したenumのGObject用ファイルのヘッダーを依存関係に含める

```meson
# 他のライブラリーがこのライブラリーを依存関係として使う。
# 生成したenumのGObject用ファイルのヘッダーを依存関係に含める。(補足2)
milter_core = declare_dependency(dependencies: dependencies,
                                 link_with: libmilter_core,
                                 sources: [enums_h])
```

他のライブラリーがこのライブラリーを依存関係として用いるため、dependencyを定義しておきます。

`gnome.mkenums_simple()`等を使いヘッダーファイルを自動生成している場合は、`sources`に自動生成したヘッダーファイルを含める必要があります。

これに依存するライブラリーのコンパイル時に、このライブラリーの各ヘッダーファイルが必要となります。
そのため、その前にヘッダーファイルの自動生成が完了している必要があります。

Cではコンパイルとリンクはフェーズが別れているため、`link_with`でリンクの設定をするだけでは、
これに依存するライブラリーのコンパイル時にヘッダーファイルの生成が完了していない可能性があります。

`sources`に自動生成するヘッダーファイルを指定することで、そのファイルのビルドが完了してから、これに依存するライブラリーをコンパイルできます。

#### 補足3: GIRファイルとTypelibファイルの生成

```meson
# GIRファイルとTypelibファイルを生成してインストール。(補足2)
milter_core_gir = gnome.generate_gir(libmilter_core,
                                     export_packages: 'milter-core',
                                     extra_args: [
                                       '--warn-all',
                                     ],
                                     fatal_warnings: true,
                                     header: 'milter/core.h',
                                     identifier_prefix: 'Milter',
                                     includes: [
                                       'GObject-2.0',
                                     ],
                                     install: true,
                                     namespace: 'MilterCore',
                                     nsversion: api_version,
                                     sources: sources + headers + enums,
                                     symbol_prefix: 'milter')
```

[gnome.generate_gir()](https://mesonbuild.com/Gnome-module.html#gnomegenerate_gir)
を使って、バインディングに用いるファイルであるGIRファイルとTypelibファイルを生成します。

`fatal_warnings: true`を指定することで、警告をエラーとすることができます。
バインディングを生成するには[GObject Introspection Annotations](https://gi.readthedocs.io/en/latest/annotations/giannotations.html)
というアノテーションを適切に設定する必要があり、アノテーションに問題があればビルド時に警告が発生します。
この設定をすることでそのような警告をエラーとすることができます。

`header: 'milter/core.h'`は、ただのドキュメント用の情報です。

`namespace`で、生成するバインディングの名前空間を設定します。

`identifier_prefix`と`symbol_prefix`は、`gnome.mkenums_simple()`と同様に設定します。
例えば、前者を`Milter`、後者を`milter`と設定することで、`MilterAgent`が`Milter`名前空間内の`Agent`クラスとして認識されたり、
`milter_xxx()`関数が`xxx()`関数として認識されたりするようになります。

### ビルド

例えば、以下のようにビルドできます。

```console
$ meson setup --prefix=/tmp/local ../milter-manager.build .
$ ninja -C ../milter-manager.build
```

* 再起動時に自動でクリーンされる`/tmp`以下のパスを`prefix`に利用することで、以前にインストールした成果物の影響を受けにくくしています。
* ビルド用のディレクトリとして、`../milter-manager.build`を利用しています。

インストールは次のように行うことができます。

```console
$ meson install -C ../milter-manager.build
```

上インストールコマンドはビルドも兼ねるので、ビルドだけしたいという場合でなければ、次のようにビルド&インストールできます。

```console
$ meson setup --prefix=/tmp/local ../milter-manager.build .
$ meson install -C ../milter-manager.build
```

### まとめ

本記事では、Mesonを使ってGObject Introspection対応のビルドシステムを構築する方法について紹介しました。

GObject Introspectionを利用してバインディングを生成するには、
[GObject Introspection Annotations](https://gi.readthedocs.io/en/latest/annotations/giannotations.html)
というアノテーションを適切に管理する必要があります。

それについては今後の記事でご紹介します。

クリアコードではこのように業務の成果を公開することを重視しています。
業務の成果を公開する職場で働きたい人は[クリアコードの採用情報]({% link recruitment/index.md %})をぜひご覧下さい。
